**落山風**是[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[恆春半島對於](../Page/恆春半島.md "wikilink")[東北季風的慣稱](../Page/東北季風.md "wikilink")，詳細來說，落山風是屬於[下坡風](../Page/下坡風.md "wikilink")（山風），恆春半島的中央山脈高度降低至400-1000公尺左右，每年從10月到次年4月，東北季風翻過山脈而下，強勁的下坡風直撲恆春半島西岸，襲捲在背風坡的[車城](../Page/車城鄉_\(臺灣\).md "wikilink")、[牡丹](../Page/牡丹鄉.md "wikilink")、[恆春等地區](../Page/恆春鎮.md "wikilink")。落山風瞬間強度可達6、7級，相當於輕度颱風的威力，曾有吹翻摩托車和小汽車而造成傷亡的紀錄。更是使[九棚沙漠](../Page/九棚沙漠.md "wikilink")、[海口沙漠掀起黃沙的景象](../Page/海口沙漠.md "wikilink")。

## 歷史

漢人很早就觀察到落山風的時空特性。1890年代完成的《[恆春縣志](../Page/恆春縣志.md "wikilink")》提及其季節「自[重陽以至](../Page/重陽.md "wikilink")[清明](../Page/清明.md "wikilink")，東北大風，俗謂之落山風。晝夜怒號，渹渹渢渢，或三、四日一發，或五、六日不止。」另提到其分布以[馬鞍山](../Page/馬鞍山_\(屏東縣\).md "wikilink")（今[核三廠一帶](../Page/第三核能發電廠.md "wikilink")）為界，風雨程度大不相同：「然馬鞍山以南，地勢稍低，風威稍損，冬日有雨少風；馬鞍山西北至[枋山六七十里](../Page/枋山鄉.md "wikilink")，則多風無雨。」

## 影響

落山風影響恆春的景觀、生產方式與習俗等。

居住景觀上，早期茅屋屋頂壓放石塊，今天鋼筋水泥普遍使用，門窗亦大多設有鐵皮或鐵捲門並加設複牆。雖然房屋結構已能有效防止強勁的落山風，但常常在一連數天的吹襲後，空氣中的黃沙和灰塵使住家沾滿塵土。

農作物方面，耐風作物如早期的瓊麻、現在的洋蔥和牧草等。不能適應落山風的哈密瓜與西瓜田也設置防風稻草牆。以洋蔥為例，冬春為洋蔥生長期，落山風使蔥葉倒伏，抑制蔥葉生長，養分儲存於地下球莖，使洋蔥滋味甜美，品質優良。

交通方面，臺灣鐵路管理局[南迴線於](../Page/南迴線.md "wikilink")[獅子鄉](../Page/獅子鄉_\(台灣\).md "wikilink")、[大武鄉之路段](../Page/大武鄉_\(台灣\).md "wikilink")，勢必穿越中央山脈山谷會出現的落山風，故南迴鐵路工程處為了應付這樣地理環境，除了在[橋樑上置於](../Page/橋樑.md "wikilink")[鐵道兩旁加裝防風護網](../Page/鐵道.md "wikilink")，並設有全天候測候儀來感應瞬間風力強度，以確保行車安全。正因地形關係，不同程度地的風壓與風速，隨著地形風的改變，可能會出現[狹管效應或](../Page/狹管效應.md "wikilink")[山谷效應](../Page/山谷效應.md "wikilink")，對[航空具有潛伏危險性存在](../Page/航空.md "wikilink")，故背風坡地帶不適宜設立[飛機場](../Page/機場.md "wikilink")，2004年啟用[恆春機場後](../Page/恆春機場.md "wikilink")，在[季風季節常受風勢影響而延誤或停飛的情況發生](../Page/季風.md "wikilink")。

觀光方面，發展出[風鈴季活動](../Page/風鈴季.md "wikilink")，[墾丁大街也有許多販賣風鈴的攤販](../Page/墾丁大街.md "wikilink")。

## 相關條目

  - [東北季風](../Page/東北季風.md "wikilink")
  - [恆春半島](../Page/恆春半島.md "wikilink")

## 外部連結

  - [恆春半島的植群](http://210.240.125.58/uploads/000%E7%B8%A3%E6%95%99%E8%82%B2%E5%B1%80%E5%85%89%E7%A2%9F/%E6%88%90%E6%9E%9C%E5%85%89%E7%A2%9F/%E8%AC%9B%E7%A8%BF/6.%E8%AC%9D%E5%AE%97%E6%AC%A3--%E6%81%86%E6%98%A5%E5%8D%8A%E5%B3%B6%E6%A4%8D%E7%BE%A42007%5B1%5D.htm)

[Category:台灣氣候](../Category/台灣氣候.md "wikilink")
[Category:恆春鎮](../Category/恆春鎮.md "wikilink")